\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabto}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{tikz}

\newcommand{\definition}[1]{Definition \textbf{#1}:}

\title{Wissensbasierte Systeme}
\author{Philipp von Perponcher}
\date{29.11.2019}

\begin{document}

\maketitle
\newpage

\tableofcontents

\newpage
\begin{flushright}
\date{2.10.2019}
\end{flushright}
\section{Kapitel 1}
\subsection{Ziele wissensbasierter Systeme}
\begin{itemize}
\item[-] Flexibilität, Lernfähigkeit
\item[-]$"$Intelligentes$"$ Verhalten?
\item[-] Verallgemeinerung von Wissen
\end{itemize}
\ \\
\underline{typische Anwendungen:}
\begin{itemize}
\item[-]Strategiespiele: Schach, Go, Poker
\item[-]Automatische Schlussfolgerungen / Beweise mathematischer Sätze
\item[-]Expertensysteme (Bsp.: Wissen von Fachärzten in unterentwickelten Regionen)
\item[-]Verstehung natürlicher Sprache
\item[-]Planungsverfahren
\item[-]Robotik
\end{itemize}
\ \\
$\rightarrow$ Dazu Erforschung von (menschlichem) Lernverhalten\\
$\rightarrow$ Simulation von Denkprozessen im Gehirn (Problemlösungsstrategien)\\
$\rightarrow$ Formalisierung von Expertenwissen\\

\subsection{Definition von KI?}
\underline{Bode:}\\
Die Benutzung von Computerprogrammen und Programmiertechniken, die Licht auf Intelligenz im allgemeinen und auf menschliche Intelligenz im besonderen wirft.\\
\ \\
\underline{McCarthy:}\\
Studium intelligenten Verhaltens unabhängig von der äußeren Erscheinungsform (Mensch, Tier, Roboter)\\
\ \\
\underline{Minski:}\\
KI ist die Wissenschaft, Computer Dinge tun zu lassen, für die ein Mensch Intelligenz braucht.\\

\subsection{Können Maschinen denken?}
\begin{center}
Nein.
\end{center}

\newpage
\begin{flushright}
\date{9.10.2019}
\end{flushright}
\subsection{Traveling Salesman Problem}
\begin{tikzpicture}
\path (5,0) node(N) {Nürnberg}
(0,-1.5) node(A) {Augsburg}
(5,-1.5) node(I) {Ingolstadt}
(10,-1.5) node(R) {Regensburg}
(5,-3) node(M) {München};
\draw (N) -- node[above]{130km} (A);
\draw (N) -- node[above]{160km} (R);
\draw (N) -- node[right]{85km} (I);
\draw (I) -- node[above]{60km} (A);
\draw (I) -- node[above]{60km} (R);
\draw (I) -- node[right]{85km} (M);
\draw (M) -- node[below]{60km} (A);
\draw (M) -- node[below]{90km} (R);
\end{tikzpicture}
\ \\
Problem: Anzahl der Möglichkeiten exponentiell wachsend!\\
5 Städte: 4! = 24 Möglichkeiten\\
21 Städte: 20! = 2,43*$10^18$ Möglichkeiten\\
allg.: n Städte: (n-1)! Möglichkeiten

\subsection{Arbeitsdefinition}
Ein WBS ist ein Computersystem, das das fachliche Wissen von Experten über ein bestimmtes Anwendungsgebiet (Domäne) einsetzt, um Problemstellungen daraus zu lösen.\\
\ \\
Ein Expertensystem ist ein WBS, das vorwiegend interaktive Problemlösungen erzeugt und \textbf{erklärt}.\\
\ \\
Methoden dazu werden in der KI und durch maschinelles Lernen weiterentwickelt.

\section{Wissensrepräsentation}

\underline{Wissensrepräsentation:} Darstellung von Wissen in der Wissensbasis (WB)\\
\underline{Inferenzmechanismus:} Auswertung des Wissens in der Wissensbasis\\
\\\
i.d.R.: Oft mehrere Methoden der Wissensrepräsentation oder stark problemspezifisch.\\
\\\
klassisch: Erstellung einer Wissensrepräsentation über $"$Knowledge Engineer$"$, dazu Wissensaquisition\\
Hauptproblem: Interpretation des Wissens\\
\\\
Bsp:
\begin{itemize}
\item objektorientierte Repräsentation
\item Produktionsregeln
\item Klauseln
\item Constraints
\item neuronale Netze
\item fuzzy logic
\end{itemize}

\newpage
\subsection{Produktionssysteme}
Motivation: Erhöhung der Flexibilität unter Berücksichtigung der Laufzeiteffizienz\\
Ziel: System zum effizienten Einsatz (zielgerichtet) spezifischer prozeduraler Programmteile\\

\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/2_1_Bild1.png}
\\\

Beispiel objektorientiert (OOP):\\
Fakten als nicht instantierte Objekte\\
\\\
Klasse Auto:\\

\begin{tabular}{|c|l|l|}
	\hline
	 & Zeichenkette & Kennzeichen\\
	\cline{2-3}
	Attribute & Zeichenkette & Halter\\
	\cline{2-3}
	 & Integer & km-Stand\\
	\hline
\end{tabular}
\\\
\\\
\\\
Fakt 1 vom Typ Auto:\\

\begin{tabular}{|l|}
	\hline
	Auto von Hans Müller\\
	\hline
	Kennzeichen = M-OD-123\\
	Halter = Hans Müller\\
	km-Stand = 12000\\
	\hline
\end{tabular}
\\\
\\\
\\\
Fakt 2:\\

\begin{tabular}{|l|}
	\hline
	Auto von Evi Maier\\
	\hline
	Kennzeichen = IN-KA-2311\\
	Halter = Evi Maier\\
	km-Stand = 320000\\
	\hline
\end{tabular}
\\\
\\\

\underline{Produktionsregel:}\\
Sprachkonstrukt der Form:\\
if($B_1$ ... $B_n$) then ($A_1$ ... $A_n$), optional mit Gewicht $G$ versehen.\\
\\\
$B_1$ bis $B_n$ sind Bedingungen über den Daten der Datenbasis der Produktionssystems.\\
$A_n$ bis $A_n$ sind Aktionen, die die Daten des Produktionssystems bearbeiten.\\
\\\
Bedingung:\\
Kann sich wie in prozeduralen Sprachen auf die Belegung eines Attributs beziehen. Außerdem ist implizit die Existenz der Fakten, die in der Bedingung vorkommen, vorausgesetzt.\\
\\\
\underline{Der Interpreter}\\
$\rightarrow$ Ziel wird durch eine Menge von Fakten, die erfüllt sein müssen bzw. durch eine Aussage, die bewiesen oder hergeleitet werden muss, bestimmt.\\
\\\
$\rightarrow$ Auswertung erfolgt durch den Regelinterpreter.
\begin{itemize}
\item Auswertung der Produktionsregeln anhand der Fakten
\item bestimmt damit, welche Regeln $"$anwendbar$"$ sind
\end{itemize}
Als grundlegende Interferenzmechanismen gibt es die \textbf{Vorwärtsverkettung} und die \textbf{Rückwärtsverkettung}.

\subsubsection{Vorwärtsverkettung}
($"$datengetriebene Strategie$"$)\\
\\\
$\rightarrow$ Es wird zyklisch eine Produktionsregel ausgewählt und (deren Aktionen) ausgeführt.\\
Ausführung nur, wenn alle Bedingungen $B_1$, ... , $B_n$ erfüllt sind\\

\begin{enumerate}
\item Bestimme die Teilmenge aller aktivierten Regeln
\item Konfliktsituation gemäß einer Strategie
\begin{itemize}
\item[-] zufällig
\item[-] nach einer Gewichtung/Priorisierung
\item[-] die Regel, die ich am längsten nicht mehr verwendet habe (Least Recently Used, LRU)
\item[-] wähle die Regel aus, deren Bedingungen (z.B. LRU) durch die meisten neuen Fakten erfüllt sind
\item[-] wähle die Regel mit dem größten Gewicht
\item[-] wähle die am besten spezifizierte Regel aus, d.h. die, die die meisten Bedingungen erfüllt und damit die meisten Fakten matched
\item[-] nutze Meta-Regeln
\end{itemize}

\item $"$Feuere$"$ die ausgeführte Regel, d.h. führe ihre Aktionen aus.\\
I.d.R. sind nicht alle Attribute eines Faktums eingeschränkt.\\
Die Attribute, die nicht durch Regeln eingeschränkt werden, nennt man \textbf{freie Variablen}, die anderen heißen \textbf{gebunden}.\\
Weiteres Problem:\\
Eine Produktionsregel kann oft auf mehrere Fakten angewandt werden. Durch Anwendung einer dieser Fakten werden freie Variablen mit festen Werten belegt (damit gebunden). Diesen Prozess nennt man \textbf{Unifikation} (formale Definition s. Lit.).\\
\item Falls Ziel noch nicht erfüllt, gehe zurück zu Schritt 1.
\end{enumerate}
\ \\
Beispiel: 3x3 Schachfeld, Springer soll auf ein Zielfeld\\

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
1 & 2 & 3\\
\hline
4 & 5 & 6\\
\hline
7 & 8 & 9\\
\hline
\end{tabular}\\
\\\
\begin{flushright}
\date{16.10.2019}
\end{flushright}
Produktionsregeln beschreiben Züge\\
\\\
\begin{tabular}{|c|r|r|}
\hline
Regel Nr. & Bedingung & Aktion\\
\hline
\hline
1 & Springer auf Feld 1 & Ziehe Springer nach 8\\
2 & Springer auf Feld 1 & Ziehe Springer nach 6\\
\hline
3 & 2 & 9\\
4 & 2 & 7\\
\hline
5 & 3 & 4\\
6 & 3 & 8\\
\hline
7 & 4 & 9\\
8 & 4 & 3\\
\hline
9 & 6 & 1\\
10 & 6 & 7\\
\hline
11 & 7 & 2\\
12 & 7 & 6\\
\hline
13 & 8 & 3\\
14 & 8 & 1\\
\hline
15 & 9 & 2\\
16 & 9 & 4\\
\hline
\end{tabular}\\
\\\
\\\
Lösungsansatz für Startfeld 1 und Zielfeld 2 (immer die erste Regel wird gefeuert):\\
\\\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
Interaktion & aktuelles Feld & Konfliktregel & feuernde Regel & Zielfeld\\
\hline
\hline
0 & 1 & 1,2 & 1 & 8\\
\hline
1 & 8 & 13,14 & 13 & 3\\
\hline
2 & 3 & 5,6 & 5 & 4\\
\hline
3 & 4 & 7,8 & 7 & 9\\
\hline
4 & 9 & 15,16 & 15 & 2\\
\hline
5 & 2 & & &\\
\hline
\end{tabular}\\
\\\
\newpage
\subsubsection{Rückwärtsverkettung}
($"$zielgerichtete Strategie$"$)\\
\begin{enumerate}
\item Betrachte Ziel als Startzustand
\item Bestimme die Teilmenge der aktivierten Produktionsmenge (Konfliktmenge), indem die Fakten des aktuellen Zustands gegen die Regeln der Produktionsregeln abgeglichen (gematched) werden.
\item Wenn die Aktion eine Regeln matched, werden die Bedingungen der Regel dem aktuellen Zustand hinzugefügt.
\item Der Prozess wird solange fortgesetzt, bis ein Faktum gefunden wird\\ $\rightarrow$ üblicherweise in der Anfangsbeschreibung des Problems oder, wie bei Expertensystemen häufig der Fall, der Benutzer um neue Eingaben gebeten wird.
\item Die Suche terminiert, wenn die Bedingungen aller Produktionsregeln, die rückwärts gefeuert werden, als wahr verifiziert werden.
\item Die Bedingungen und die Kette von Regeln, die zum ursprünglichen Ziel geführt haben, ergeben einen \underline{Beweis} durch wiederholt angewandte Inferenzregeln
\end{enumerate}
\ \\
\underline{Beispiel:} Geschäftsszenario
\begin{itemize}
\item[A:]Faktum der Klasse Auftrag mit Auftragsvolumen $>100k\euro{}$
\item[B:]Kunde: Bonität des Kunden ist gut
\item[E:]Meldung: Endmontage ist ausgefallen
\item[G:]Kunde: Kunde ist Großkunde
\item[K:]Meldung: Kritische Unternehmenslage
\item[V:]Aktion: Vertriebsleiter muss verständigt werden
\item[W:]Kunde ist wichtiger Kunde
\end{itemize}

\ \\
\underline{Regeln}
\begin{itemize}
\item[R1:]Wenn $A$ dann erzeuge $G$
\item[R2:]Wenn $W$ dann erzeuge $V$
\item[R3:]Wenn $G$,$B$ dann erzeuge $W$
\item[R4:]Wenn $W$,$E$ dann erzeuge $K$
\end{itemize}
\ \\
Vorwärtsverkettung:\\

\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/2_1_2Bild1.png}
\ \\
$A \rightarrow G$\\
$G,B \rightarrow W$\\
$W,E \rightarrow K$\\
$K \rightarrow V$\\

\ \\
Rückwärtsverkettung:\\

\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/2_1_2Bild2.png}

\ \\
Kann das Ziel nicht erreicht werden, wird bei einer früheren Mehrfachentscheidung eine getroffene Entscheidung zurückgenommen und eine andere gewählt ($\rightarrow$Backtracking)(z.B. Sackgasse).

\newpage

\begin{flushright}
\date{22.10.2019}
\end{flushright}
\subsection{Stoff vom 22.10.19}
\subsubsection{Stoff}
asdf\\


\begin{flushright}
\date{23.10.2019}
\end{flushright}
\subsubsection{Prädikatenlogik}

\begin{itemize}
\item Symbol:
\begin{itemize}
\item Variablen: $x$, $y$, ... $\in$ $X$
\item Symbole für Funktionen: $f$, $g$, $h$ $\in$ $F$
\item Relationale Symbole (Prädikate): $\top$, $\bot$, $p$, $q$, ... $\in$ $P$
\item Konnektoren: $\wedge$, $\vee$, $\neg$, $\leftrightarrow$
\end{itemize}
\item Terme:
\begin{itemize}
\item Eine variable ist ein Term
\item Wenn $f$ eine Funktion der Stelligkeit $n$ ist und $t_1,...,t_n$ Terme, dann ist auch $f(t_1,...,t_n)$ ein Term
\end{itemize}
\item Ein Atom (atomare Funktion) ist eine Formel der Form $p(t_1,...,t_n)$, wobei $t_1,...,t_n$ Terme sind und $p\in P$ ein Prädikat.
\item Eine wohlgeformte Formel (WFF) 1. Ordnung
\begin{itemize}
\item Ein Atom (inklusive $\top$,$\bot$) ist eine Formel
\item Wenn $\varphi$ eine Formel ist, dann sind auch ($\neg\varphi$), ($\forall x:\varphi$), ($\exists x:\varphi$) Formeln
\item Wenn $\varphi$ und $\psi$ Formeln sind, dann auch $\varphi \circ \psi$ mit $\circ$ entweder $\wedge$, $\vee$, $\rightarrow$, $\leftrightarrow$
\item Ein Literal ist ein Atom oder seine Negation
\end{itemize}
\end{itemize}
\ \\
\ \\
\underline{Semantik:}
\ \\
Für prädikatlogische Formeln gibt es dann noch eine Interpretation, die wie folgt definiert wird:

\begin{itemize}
\item Ein Element einer nicht leeren Menge $\mathbb{D}$
\item Für jede Funktion $f$ der Stelligkeit $n$ wird die Funktion $\hat{f}:\mathbb{D}^n \rightarrow \mathbb{D}$ mit $I(f)$
\item Für jede Relation der Stelligkeit $m$ wird die Relation $\hat{p}:\mathbb{D}^m \rightarrow {0;1}$ mit $I(p)$
\item Eine Belegung ist eine Abbildung $X \rightarrow \mathbb{D}$
\item Die Belegung wird zu $T_F (x) \rightarrow \mathbb{D}$ erweitert. (Dabei betrachten wir den Morphismus $a(f(t_1,...,t_n)) = I(f)*(a(t_1),a(t_2),...,a(t_n))$
\end{itemize}

\ \\
\underline{Beispiel (Semantik):}\\
\begin{itemize}
\item Eine mögliche Interpretation:
\begin{itemize}
\item $\mathbb{D} \rightarrow \mathbb{R}$
\item $0 \rightarrow 0 \in \mathbb{R}$
\item $s \rightarrow (x \rightarrow x+1)$
\item größer Als $\rightarrow$ $>$
\end{itemize}
\item Eine zweite mögliche Interpretation:
\begin{itemize}
\item $\mathbb{D} \rightarrow \{0w, 1w, ...\} \cup \{0s, 1s, ...\}$
\item $0 \rightarrow 0s$
\item \begin{equation}
$$
$s \rightarrow x \rightarrow$
$\begin{cases}
x+n & \text{falls x=weiß}\\
x & \text{falls x=schwarz}
\end{cases}$
$$
\end{equation}
\item größer Als $\rightarrow$ Identitätsrelation
\end{itemize}
\end{itemize}

Wenn wir nun eine Interpretation $I$ und eine Zuweisung $a$ gegeben haben, ist die Bewertung $v_{I,a}$ eine Abbildung.\\
FORM $\rightarrow$ {0;1},\\
sodass folgendes gilt:
\begin{itemize}
\item[-] $v_{I,a} (\bot) = 0$ und $v_I,a (\top)=1$
\item[-] $v_{I,a} (p(t_1,...,t_n))$ = 0 $\Leftrightarrow a(t_1),...,a(t_n) \in I(p)$\\
($I(p)*(a(t_1),...,a(t_n))$ ist wahr)
\item[-] $v_{I,a} (\neg\varphi) = 1-v_{I,a}(\varphi)$
\item[-] $v_{I,a} (\varphi \circ \varphi)$ gleiche Regeln wie in der Aussagenlogik
\item[-] $v_{I,a} (\exists x:\varphi)$ = max\{$v_{I,b}(\varphi):b$ ist eine Belegung/Zuweisung, sodass $b(y)=a(y) \forall y\neq x\}$
\item[-] $v_{I,a} (\forall x:\varphi)$ = min\{$v_{I,b}(\varphi):b$ ist eine Belegung, sodass $b(y)=a(y) \forall y\neq x\}$
\end{itemize}
\ \\

Sei nun $I$ eine Interpretation, $\varphi \in$ FORM, dann sagen wir:
\begin{itemize}
\item[-]$\varphi$ ist erfüllbar in $I \leftrightarrow \exists a:v_{I,a}(\varphi)=1$
\item[-]$\varphi$ ist erfüllbar in $I \leftrightarrow \forall a:v_{I,a}(\varphi)=1$
\tabto{20pt} $I$ ist ein Modell von $\varphi$
\item[-] $\varphi$ ist (allgemein) gültig $\leftrightarrow \forall I:I$ ist ein Modell von $\varphi$
\end{itemize}
\ \\
\ \\
\textbf{Klauseln und Sätze}\\
Im folgenden bezeichnen wir mit $A$ das Prädikat $A(t_1,...,t_n)$.\\
\ \\
Def. Klausel: Eine Klausel ist ein Ausdruck der folgenden Form:\\
$\forall x_1,...,\forall x_s$   $A_1 \vee ... \vee A_m$ $\vee$ $\neg B_1 \vee ... \vee \neg B_n$\\
\textbf{ist gleichbedeutend mit}\\
$\forall x_1,...,\forall x_s$   $A_1 \vee ... \vee A_m$ $\leftarrow$ $B_1 \vee ... \vee B_n$\\
\textbf{ist gleichbedeutend mit}\\
$A_1,...,A_m \leftarrow B_1,...,B_n$; wobei $A_1,...,A_m$ und $B_1,...,B_n$ Atome sind.\\
Hier: $A_1,...,A_m$ die Konklusion und $B_1,...,B_n$ die Prämisse\\
\ \\
Ein \underline{Satz} besteht aus einer Menge von Klauseln.\\
\ \\
Bsp.: $\forall x:$ mensch(x) $\rightarrow$ sterblich(x)\\
\ \\

\begin{flushright}
\date{29.10.2019}
\end{flushright}
\ \\
\definition{Hornklausel}\\
\ \\
Eine Hornklausel ist eine Klausel, die höchstens ein positives Literal enthält.\\
Wir unterscheiden folgende Typen von Hornklauseln:\\
\begin{tabular}{lccll}
Regeln: & $A_1$ & $\longleftarrow $& $B_1,...,B_n$ & wobei n$>$0\\
Fakt: & $A_1$ & $\longleftarrow$\\
Ziel: & & $\longleftarrow$ & $B_1,...,B_n$\\
Widerspruch: & & $\longleftarrow$ & & , kann man auch als $\varnothing$ oder $\{\}$ beschreiben
\end{tabular}\\
\ \\
\ \\
\definition{Instanzen und Substitution}\\
\ \\
Eine Substitution $\theta$ ist eine Abbildung $X\rightarrow T_F$ (kann auf Terme, Atome, Klauseln und Sätze erweitert werden).\\
\\\
Ein Term $f$ ist eine Instanz eines anderen Terms $u$ genau dann, wenn\\
\tabto{20pt} $\exists$ $\theta : \theta (t)$ = $\theta(u)$ (wird auch als $u(t)$ geschrieben)\\
Bsp.: 0=\{\}, 1=\{\{\}\},2=\{\{\}, \{\{\}\}\},...\\
\begin{tabular}{cc}
vater(stefan, $X$) & vater(stefan, anja)\\
u & t
\end{tabular}\\
\ \\
Diese Eigenschaft von Instanzen kann auf Atome, Klauseln und Sätze erweitert werden.\\
\begin{itemize}
\item[-] Eine Instanz kann als geschlossen bezeichnet werden, wenn sie keine Variablen enthält\\
\item[-] Eine Substitution $\theta$ wird auch als Menge von Paaren/Abbildungen $v\rightarrow \theta (v)$ bezeichnet, sodass $\theta (v) \neq v$\\
Bsp:
\tabto{20pt} $\sigma = x \Rightarrow f(g(x,a)), y \rightarrow h(x,z,h)$
\tabto{20pt} $(u(
\textcolor{red}{\underline{\textcolor{black}{y}}}
,g(
\textcolor{green}{\underline{\textcolor{black}{x}}}
,f(z)),c))\sigma = u(
\textcolor{red}{\underline{\textcolor{black}{h(x,z,h)}}}
,g(
\textcolor{green}{\underline{\textcolor{black}{f(g(x,a))}}}
,f(z)),c)$\\

\end{itemize}
\ \\
\ \\

\definition{Unifikation}
\begin{itemize}
\item[-] Eine Substitution $\theta$ unifiziert zwei Terme $t_1$ und $t_2$ genau dann, wenn $t_1 \theta = t_2 \theta$
\item[-]$\theta$ wird dann als Unifikator von $t_1$ und $t_2$ beschrieben
\item[-] wenn $\sigma$ und $\theta$ zwei Substitutionen sind, dann ist $\sigma \leq \theta \leftrightarrow \exists$ eine Substitution $\lambda$/$\sigma = \theta \lambda$
\item[-] Eine Substitution $\theta$ wird genau dann als der allgemeine Unifikator von $t_1$ und $t_2$ bezeichnet, wenn
\begin{enumerate}
\item $\theta$ unifiziert $t_1$ und $t_2$
\item $\forall$ Unifikatoren $\sigma$ von $t_1$ und $t_2$ gilt $\sigma \leq \theta$
\end{enumerate}
\end{itemize}
Bsp.:\\
\\\
\begin{tikzpicture}
\path (3,0) node(A) {vater(x,y)}
(1,-1) node(B) {vater(x,anja)}
(5,-1) node(C) {vater(stefan,y)}
(3,-2.5) node(D) {vater(stefan,anja)};
\draw[->] (A) -| node[right]{x=stefan} (C);
\draw[->] (A) -| node[left]{y=anja} (B);
\draw[->, blue] (A) -- node[blue, near end, right]{x=stefan,y=anja} (D);
\end{tikzpicture}

\newpage
\subsubsection{Unifikationsalgorithmus}
Eingabe sind 2 Ausdrücke\\
Setze zwei Zeiger auf den Stand der beiden Ausdrücke\\
\ \\
Terme zum unifizieren:$u(
\textcolor{red}{\underline{\textcolor{black}{y}}}
,g(
\textcolor{green}{\underline{\textcolor{black}{x}}}
,f(z)),c)) \hspace{10pt} \vert \hspace{10pt} u(
\textcolor{red}{\underline{\textcolor{black}{h(x,z,b)}}}
,g(
\textcolor{green}{\underline{\textcolor{black}{f(g(v,a))}}}
,f(z)),c)$\\
\ \\
Bewege beide Zeiger synchron nach rechts, bis die aktuellen Zeichen nicht mehr übereinstimmen oder beide Ausdrücke zu Ende sind.\\
\ \\
if die beiden Zeichen nicht übereinstimmen then
\tabto{20pt} \textbf{if} ein Zeiger steht auf einer Variablen $x$
\tabto{30pt} und der andere auf einem Term $T$, in dem $x$ nicht vorkommt
\tabto{20pt} \textbf{then} setze $\theta : \theta x = T$ und ersetze jedes vorkommende $x$ durch $T$
\tabto{20pt} \textbf{else} setze $\theta = NIL$ (scheitern der Unifikation)\\
\ \\
Hier:\\
\textcolor{red}{y = h(x,z,b)}\\
\textcolor{green}{x = f(g(v,a)}\\
\ \\

\newpage
\begin{flushright}
\date{30.10.2019}
\end{flushright}
\subsection{Programmieren in Prolog}
Prolog = Programmieren in Logik\\
$\rightarrow$ Arbeiten mit Hornklauseln\\
$\rightarrow$ Zur Bestimmung einer Lösung verwendet Prolog \textbf{Resolution}, eine Beweislogik, die wir später in der VL behandeln\\

\subsubsection{typische Anwendungsgebiete}
Prolog findet überall da Verwendung, wo symbolverarbeitende Algorithmen eine Rolle spielen, z.B. Expertensysteme, Computeralgebra, natürlichsprachliche Parser

\subsubsection{Sprachbestandteile}
\begin{itemize}
\item[-] Fakten
\item[-] Regeln
\item[-] Anfragen
\item[-] Kommentare (\% $\rightarrow$ einzeilig, /* */ $\rightarrow$ mehrzeilig)
\end{itemize}
\ \\
\textbf{Fakten:} Diese stellen die Wissensbasis in Prolog dar, z.B. können damit Aussagen wie $"$Es ist sonnig$"$ oder $"$Ursula ist ein Elternteil von Markus$"$ getätigt werden.\\
Beispiele für einfache, nullstellige Fakten: $sonnig$, $warm$, $fido\_ist\_ein\_hund$\\
\\\
\textbf{Klein und zusammengeschrieben!}

\subsubsection{Bedienung}
\textbf{Beispiel für Fakten:}\\
\begin{tabular}{ll}
einstelliger Fakt: & $hund(fido)$\\
zweistelliger Fakt: & $elternteil(ursula,markus) \rightarrow$ elternteil/2\\
& $\hookrightarrow$ Funktor\\
\end{tabular}
\ \\
\ \\
\textbf{Regeln}\\
$elternteil$, $bruder$, $schwester$, $maennlich$ und $weiblich$ schon definiert.\\
Aber noch nicht $vater/2$, $mutter/2$, $sohn/2$, ...\\
\\
Wir wissen, dass ein männliches Elternteil von X der Vater von X ist.\\
\ \\
\begin{tabular}{rcl}
$vater(X,Y)$ & :- & $maennlich(X), elternteil(X,Y)$\\
$mutter(X,Y)$ & :- & $weiblich(X), elternteil(X,Y)$\\
$sohn(X,Y)$ & :- & $maennlich(X), elternteil(Y,X)$\\
$tochter(X,Y)$ & :- & $weiblich(X), elternteil(Y,X)$\\
$vorfahr(X,Y)$ & :- & $elternteil(X,Y)$\\
$vorfahr(X,Y)$ & :- & $elternteil(X,Z), vorfahr(Z,Y)$\\
$nachkomme(X,Y)$ & :- & $vorfahr(Y,X)$\\
$onkel(X,Y)$ & :- & $elternteil(Z,Y), bruder(X,Z)$\\
$bruder(X,Y)$ & :- & $maennlich(X), elternteil(Z,X), elternteil(Z,Y)$\\
\end{tabular}
\ \\





\newpage
\section{Kapitel 3}
\subsection{Logische Beweise}
Will man für eine Menge von Aussagen einen logischen Beweis haben, so leitet man diese durch Anwendung von Inferenzregeln aus bekannten und wahren Aussagen ab.\\
\\\
In der Mathematik bzw. zum Teil aus der Vorlesung kennen wir Modus Ponens (MP) und Modus Tolens (MT).\\
\\\
Bsp.:	\tabto{20pt} $(1): hatFedern(tweety)$
		\tabto{20pt} $(2): \forall X: hatFedern(X) \rightarrow istVogel(X)$\\
\\\
Beides sind Axiome (nicht bewiesen).
\\\
\\\
Aus (1) und (2) können wir folgern:\\
\tabto{20pt}$(3): istVogel(tweety)$\\
\\\
Beweis über MP:\\
\begin{tabular}{cccc|l}
$A$&&&& A gilt\\
$A$ & $\rightarrow$ & $B$ & & aus A folgt B\\
\hline
$B$&&&& $\rightarrow$ B gilt (Schlussfolgerung)\\
\end{tabular}\\
\ \\
\subsection{Resolutionsregel}
Mit MP alleine sind in der Praxis nicht immer alle Beweise möglich. Daher an dieser Stelle eine mächtigere Resolutionsregel.\\
\ \\
\begin{tabular}{lcccccclccc}
Resolution: & & $A$ & & & & & MP: & $A$\\
& $\neg$ & $A$ & $\vee$ & $B$ & & & & $A$ & $\rightarrow$ & $B$\\
\cline{2-5}
\cline{9-11}
& & $B$ & & & & & & $B$\\
\end{tabular}\\
\ \\
Erklärung zur Resolution: Wenn A gilt, dann muss B auch gelten, da $\neg A \vee B$ auch wahr sein muss.\\
\ \\
\ \\
Die Resolutionsregel lässt sich wie folgt verallgemeinern:\\
\ \\
Resolution:\\
\begin{tabular}{cccccc}
&$A$\\
$\neg$&$A$&$\vee$&$B_1$&$\vee$ & $B_2$\\
\hline
&$B_1$&$\vee$&$B_2$\\
\end{tabular}\\
\ \\
MP:\\
\begin{tabular}{ccccc}
$A$\\
$A$ & $\rightarrow$ & $B_1$ & $\vee$ & $B_2$\\
\hline
$B_1$ & $\vee$ & $B_2$\\
\end{tabular}
\ \\
\ \\
\ \\
\underline{Def. (Resolutionsregel der Aussagenlogik):}\\
\begin{tabular}{cccccccccccccccc}
& $A$ & $\vee$ & $B_1$ & $\vee$ & $...$ & $\vee$ & $B_n$\\
$\neg$ & $A$ & $\vee$ & $C_1$ & $\vee$ & $...$ & $\vee$ & $C_n$\\
\hline
& $B_1$ & $\vee$ & $B_2$ & $\vee$ & $...$ & $\vee$ & $B_n$ & $\vee$ & $C_1$ & $\vee$ & $C_2$ & $\vee$ & $...$ & $\vee$ & $C_n$\\
\end{tabular}\\
Fall A ist wahr $\rightarrow B_1,...,B_n$\\ ist wahr\\
Fall A ist falsch $\rightarrow C_1,...,C_n$\\ ist wahr\\
\ \\
Ist Resolution wirklich mächtiger als MP?\\
\ \\
\begin{tabular}{lccccccclcccc}
Resolution: & $\neg$ & $B$ & & & & & & MP: & $\neg$ & $B$\\
& & $B$ & $\vee$ & $\neg$ & $A$ & & & & & $A$ & $\rightarrow$ & $B$\\
\cline{2-6}
\cline{10-13}
& $\neg$ & $A$ & & & & & & & & $\neg$ & $A$\\
\end{tabular}\\
\ \\
\ \\
\begin{tabular}{cccc}
& $A$ & $\vee$ & $B$\\
$\neg$ & $A$ & $\vee$ & $C$\\
\hline
& $B$ & $\vee$ & $C$\\
\end{tabular}\\
\ \\
\subsection{Widerspruch}
$\rightarrow$ Spezialfall der Resolution:\\
\ \\
\begin{tabular}{ccc}
& $A$\\
$\neg$ & $A$\\
\cline{1-2}
& $\varnothing$ & (leere Menge an Aussagen in der Schlussfolgerung, Widerspruch)\\
\end{tabular}
\ \\
\subsection{Resolutionsbeweise}
Wie wird nun ein Resolutionsbeweis in der Praxis eingesetzt?\\
Die Resolution wird dazu verwendet, einen indirekten Beweis zu führen.\\

\begin{enumerate}
\item Zunächst ist die Voraussetzung, dass unsere Wissensbasis in Klauselform vorliegt (mit den Regeln der bool'schen Algebra alle Aussagen in Disjunktionen umwandeln)
\item Die Disjunktionen lassen sich dann einfach als Mengen der Teilausdrücke betrachten\\
\ \\
\begin{tabular}{rccc}
$\rightarrow$ & $\neg A \vee B$, & $B \vee C$, & $C \vee \neg D$\\
& $\downarrow$ & $\downarrow$ & $\downarrow$\\
& $\{\neg A,B\}$, & $\{B,C\}$, & $\{C,\neg D\}$\\
\end{tabular}
\item Resolutionsregel lässt sich auf Mengen anwenden:\\
\begin{tabular}{rcccl}
$\{A,B_1,...,B_n\}$ & & & & $\{\neg A,C_1,...,C_n\}$\\
& $\searrow$ & & $\swarrow$\\
& & $\{B_1,...,B_n,C_1,...,C_n\}$
\end{tabular}
\item Wenn die Aussage $A$ bewiesen werden soll, wird $\neg A$ zur Wissensbasis hinzugefügt und versucht, den Widerspruch abzuleiten.
\end{enumerate}
\underline{Beispiel 1:}\\
$A$, $A \rightarrow B$, $B \rightarrow C$ gelten, ich möchte C mit Resolution beweisen.\\
\ \\
$\Rightarrow \{\neg C\}$ zur Wissensbasis hinzufügen\\
$\Rightarrow$ Wissensbasis: $\{A\}, \{\neg A,B\}, \{\neg B,C\}, \{\neg C\}$\\
\ \\
$\{A\}, \{\neg A,B\} \Rightarrow \{B\}$\\
$\{\neg B,C\}, \{\neg C\} \Rightarrow \{\neg B\}$\\
\ \\
$\{B\}, \{\neg B\} \Rightarrow \varnothing \Rightarrow$ Widerspruch $\rightarrow C$ gilt\\
\ \\
\underline{Beispiel 2:}\\
$\neg (A \rightarrow (B \rightarrow A))$\\
$\neg (\neg A \vee (B \rightarrow A))$\\
$\neg (\neg A \vee (\neg B \vee A))$\\
$A \wedge \neg (\neg B \vee A)$\\
$A \wedge B \wedge \neg A$\\
\ \\
$\rightarrow \{A\}$, $\{B\}$, $\{\neg A\}$\\
$\{A\}, \{\neg A\} \Rightarrow \varnothing$\\
\ \\

\newpage
\section{Graphen}
Graph $\rightarrow G(V,E)$\\
\ \\
Bsp.: $G(\{a,b,c,d\},\{(a,b),(b,d),(d,b),(d,c)\})$\\
\ \\
\begin{tikzpicture}
\path
(0,0) node[circle,inner sep=3pt,draw](a) {a}
(2,0) node[circle,inner sep=2pt,draw](b) {b}
(0,-2) node[circle,inner sep=3pt,draw](c) {c}
(2,-2) node[circle,inner sep=2pt,draw](d) {d};
\draw[->] (a) -- (b);
\draw[->] (a) -- (d);
\draw[->] (d) -- (c);
\draw[<->] (b) -- (d);
\end{tikzpicture}\\
\ \\
Adjazenzmatrix:\\
\begin{tabular}{ccccc}
& $a$ & $b$ & $c$ & $d$\\
$a$ & 0 & 0 & 0 & 0\\
$b$ & 1 & 0 & 0 & 1\\
$c$ & 0 & 0 & 0 & 1\\
$d$ & 1 & 1 & 0 & 0\\
\end{tabular}\\
\ \\
\subsection{Der A*-Algorithmus}
\ \\
\begin{tikzpicture}
\path
(0,0) node(S) {S}
(2,0) node(A) {A}
(7,0) node(F) {F}
(5,-2) node(G) {G}
(0,-3) node(C) {C}
(2,-3) node(B) {B}
(4,-4) node(D) {D}
(2,-5) node(E) {E}
(4,-7) node(H) {H}
(7,-7) node(Z) {Z};
\draw[purple] (S) -- (A);
\draw[purple] (A) -- node[right]{$g(G)$}(G);
\draw[red] (G) -- (D);
\draw[red] (D) -- node[right]{$h(G)$}(Z);
\draw[black] (C) -- (0,-7);
\draw[black] (0,-7) -- (H);
\draw[black] (H) -- (Z);
\draw[green] (S) -- (C);
\draw[green] (A) -- (F);
\draw[green] (F) -- (Z);
\draw[green] (S) -- (B);
\draw[green] (B) -- (D);
\draw[green] (C) -- (E);
\draw[green] (E) -- (D);
\draw[green] (H) -- (D);
\end{tikzpicture}
\ \\
\ \\


\newpage
\begin{flushright}
\date{26.11.2019}
\end{flushright}
\section{Constraintalgorithmen}

\subsection{Einführung und Motivation}

Motivation: Suchbeschleunigung bei KI-Problemen.\\
\ \\
Beispiele für Probleme, die sich mit CS abbilden lassen:\\
kryptomathematisches Rätsel:
\begin{tabular}{ccccc}
& S & E & N & D\\
+ & M & O & R & E\\
\hline
M & O & N & E & Y\\
\end{tabular}\\
Domäne = $\{0,1,2,...,9\}$\\
\begin{equation}
\begin{split}
D+E = U_1*10+Y\\
N+R+U_1 = U_2*10+E\\
E+O+U_2 = U_3*10+N\\
S+M+U_3 = M*10+O\\
\end{split}
\end{equation}

\subsection{Das Constraint Satisfaction Problem}
Def.: Ein CSP ist ein 4-Tupel\\
\ \\
$CSP = (V,D,C,u)$ mit\\
\begin{itemize}
\item[V:] Variablen
\item[D:] Tupel von Domänen(jede Domäne beschreibt die möglichen Werte einer Variablen)
\item[C:] Eine endliche Menge von Constraints. Ein Constraint ist eine n-stellige Relation auf n Variablen
\item[u:] Abbildung von Constraints auf die Variable
\end{itemize}
\ \\
Ein Constraint ist erfüllbar, wenn es eine geeignete Bedingung aus der Domäne für die von Constraints überdeckten Variablen gibt und in der Relation enthalten ist.\\

\subsection{Constraintgraphen}
\begin{tikzpicture}
\path (2,0) node[label=above:{$\{rot, gruen\}$}](A) {$v_1$} 
      (0,-2) node[label=left:{$\{rot, gruen\}$}](B) {$v_2$}
      (4,-2) node[label=right:{$\{rot, gruen\}$}](C) {$v_3$};
\draw (A) -- node[right]{$\neq$}(B);
\draw (A) -- node[left]{$\neq$}(C);
\draw (B) -- node[above]{$\neq$}(C);
\end{tikzpicture}
\ \\
\underline{Def.:}\\
Ein Contraintnetz hat eine \textbf{global konsistente} Lösung, wenn es eine Belegung der Variablen gibt, die kein Contraint verletzt.\\
Ein Contraintnetz hat eine \textbf{lokal konsistente} Lösung, wenn jeder Variable eine Wertemenge zugeordnet ist und sich zu jedem Wert einer beliebigen Menge ein passender Wert zu allen benachbarten Variablen finden lässt.\\
\ \\

\begin{flushright}
\date{27.11.2019}
\end{flushright}
\ \\
\underline{Constrainttypen:}\\
\begin{itemize}
\item[-] \textbf{Tupelconstraints:} Aufzählung der erlaubten Wertetupel in einer Menge.
\tabto{20pt} Bsp.: $C_x = \{(1,2),(1,3),(1,2,3),(2,4),(2,6),2,23\}$
\item[-] \textbf{Prädikatconstraints:} Relationen mit $=, \neq, \>, \geq, \leq,...$
\item[-] \textbf{Konstruktive Contraints:}\\
\ \\
\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/5_3_Bild1.png}
\end{itemize}
\ \\
\subsection{Algorithmus für lokale Konsistenz}
Start: Domänen $D_1,...,D_n$ mit Variablen $v_1,...,v_n$.\\
Packe alle Constraints aus dem Constraintnetz in filterset.\\
\ \\
\begin{tikzpicture}
\path (0,0) node[label=left:{$D_1=\{1,2,4,6,8,9\}$}](A) {$v_1$} 
      (6,0) node[label=right:{$D_2=\{1,2,7,11,20\}$}](B) {$v_2$}
      (3,-3) node[label=below:{$D_3=\{1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11\}$}](C) {$v_3$};
\draw (A) -- node[below]{$\geq$}(B);
\draw (A) -- node[above]{$c_{12}$}(B);
\draw (A) -- node[right]{$=$}(C);
\draw (A) -- node[left]{$c_{13}$}(C);
\draw (B) -- node[right]{$c_{23} = \{(1,2),(2,1),(2,6),(2,7),(11,2)\}$}(C);
\end{tikzpicture}
\ \\
Solange $filterset \neq \varnothing$ (solange $filterset$ nicht leer):
\begin{enumerate}
\item Auswahl eines Constraints  $c \in filterset$
\item Lösche aus allen Domänen der Variablen, die von $C$ überdeckt werden (d.h. die durch $C$ eingeschränkt werden)
\item Bestimme die Domänen der Variablen, die durch den letzten Schritt verändert wurden und nimm zu $filterset$ alle Constraints dazu, die die dazugehörigen Variablen überdecken.
\item Lösche das aktuell gefilterte $C$ aus filterset
\end{enumerate}
\ \\

\begin{tabular}{|c|l|l|l|l|}
\hline
angewandt & $D_1$ & $D_2$ & $D_3$ & $filterset$\\
\hline
\hline
& $1,2,4,6,8,9$ & $1,2,7,11,20$ & $1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11$ & $C_{12},C_{13},C_{23}$\\
\hline
$\textcolor{green}{C_{13}}$ & $1,2,4,6,8,9$ & $1,2,7,11,20$ & \textcolor{green}{$1,2,4,6,8,9$} & \textcolor{green}{$C_{12},C_{23}$}\\
\hline
$\textcolor{red}{C_{12}}$ & $1,2,4,6,8,9$ & \textcolor{red}{$1,2,7$} & $1,2,4,6,8,9$ & \textcolor{red}{$C_{23}$}\\
\hline
$\textcolor{blue}{C_{23}}$ & $1,2,4,6,8,9$ & \textcolor{blue}{$1,2$} & \textcolor{blue}{$1,2,6$} & \textcolor{blue}{$C_{12}, C_{13}$}\\
\hline
$\textcolor{red}{C_{12}}$ & $1,2,4,6,8,9$ & $1,2$ & $1,2,6$ & \textcolor{red}{$C_{13}$}\\
\hline
$\textcolor{green}{C_{13}}$ & \textcolor{green}{$1,2$} & $1,2$ & $1,2,6$ & \textcolor{green}{$C_{23}$}\\
\hline
$\textcolor{red}{C_{12}}$ & $1,2,4,6,8,9$ & $1,2$ & $1,2,6$ & \textcolor{red}{$\varnothing$}\\
\hline
\end{tabular}\\
\ \\
\ \\
\begin{flushright}
\date{3.12.2019}
\end{flushright}
Gegeben sei ein CSP\\
\ \\
\underline{Uniformierte Suche:}
\begin{enumerate}
\item Wähle eine Variable $v_i$ aus den Variablen $V$ aus.
\item Wähle einen Wert aus $d_k \in D_i$ (zugehörig Domäne von $v_i$)
\item Prüfe, ob die aktuelle Variablenbelegung mit allen Constraints kompatibel ist, falls nein, zurück zu Schritt 2 um einen anderen Wert zu probieren.\\
Falls für die Variable kein anderer Wert verfügbar ist, gehe zurück zu Schritt 1, um eine andere Variable auszuwählen. (Wenn hier keine mehr verfügbar ist, gibt es keine Lösung!)
\item Kennzeichne $d_k$ und $v_i$ als bereits belegt und gehe zu 1. zurück, um mit einer anderen Variablen weiterzumachen.\\
Gibt es keine nicht-belegte Variable mehr, ist die aktuelle Belegung eine global konsistente Lösung
\end{enumerate}
\ \\
\underline{Vor Schritt 1:}\\
\begin{tabular}{cccl}
$D_1$ & ... & $D_n$ & $\rightarrow$ Ursprungsdomänen\\
$\downarrow$ & & $\downarrow$ & $\rightarrow$ Ausführung Algorithmen zur lokalen Konsistenz\\
$D_1^1$ & ... & $D_n^1$ & $\rightarrow$ neue Domänen stellen LK-Lösung, damit sind die Domänen kleiner oder gleich\\
& & & hinsichtlich der Werteanzahl zu $D_1,...,D_n$\\
\end{tabular}\\
\ \\
\ \\
1. Schritt der Tiefensuche:\\
Auswahl der nächsten Variable und einen Wert für die Variable, z.B. $v_1 = d_k$\\

\begin{tabular}{ccccc}
$D_1^1$ & ... & $D_i^1=\{d_k\}$ & ... & $D_n^1$\\
$\downarrow$ & & $\downarrow$ & & $\downarrow$\\
$D_1^2$ & ... & $D_i^2=\{d_k\}$ &... & $D_n^1$\\
\end{tabular}\\

\ \\
Das gleiche wird ab Schritt 1 wiederholt, d.h. neue Variable und neuen Wert anschauen.\\

\begin{flushright}
\date{4.12.2019}
\end{flushright}
Beispiel zu Hybridalgorithmus Tiefensuche mit lokaler Konsistenz\\
\ \\
$D_!,D_2,D_3 = \{$1,2,...,1000$\}$\\
\ \\
$C_{12} \rightarrow \neq$\\
$C_{23} \rightarrow =$\\
$C_{13} \rightarrow \{(1,1),(1,9),(2,4),(3,8)\}$\\
$C_{123}^1 \rightarrow v_1+v_2+v_3$\\
\ \\
$C_{123}^2=\{(1,1,1,(2,3,4),(3,1000,99),(4,8,6)\}$\\
\newpage
\subsection{Partielle Constraint Satisfaction (PCSP)}
Bisher hatten wir nur Constraints, die zwingend erfüllt werden müssen. Diese bezeichnet man bei PCSP als $"$\textbf{harte Constraints}$"$.\\
Es gibt auch Constraints, die nicht zwingend erfüllt werden müssen. Ihre Verletzung ist oft mit einem Malus bewertet.\\
\ \\
\underline{Bsp.:} Kleiderschrank\\
$s \rightarrow schwarz, b\rightarrow blau,r \rightarrow rot, g \rightarrow gelb, w \rightarrow weiss$\\
\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
$\{s,b,g,r\}$ & $\{s,b,g\}$ & $\{w,s\}$ & $\{s,b\}$ & $\{g,b,w\}$\\
Hose & Hemd & Socken & Schuhe & Hut\\
$v_1$ & $v_2$ & $v_3$ & $v_4$ & $v_5$\\
\end{tabular}\\
\ \\
\ \\
$c_{12} = \{(s,s),(s,w),(b,g),(r,w),(r,b)\}$: 6\\
$c_2 = \{(s),(b),(g)\}$:9\\
\begin{tabular}{c|c|c}
Constraint & Prädikat & Malus\\
\hline
$c_{34}$ & = & 4\\
$c_{15}$ & = & 3\\
$c_{24}$ & = & 2\\
$c_{25}$ & = & 3\\
\end{tabular}\\
\ \\

\begin{flushleft}
\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/5_5_Bild1.png}
\end{flushleft}

\ \\
\newpage

\begin{flushright}
\date{10.12.2019}
\end{flushright}
\subsection{Evolutionsalgorithmen}

\begin{enumerate}
\item Starte mit $n$ zufällig ausgewählten Individuen und kodiere deren Eigenschaften passend in einer Datenstruktur.
\item Sortierung der $n$ Individuen absteigend gemäß einer definierten Fitnessfunktion $f$.
\item Auswahl der besten $p$\% für die nächste Generation (Überlebende)
\item Auffüllen der Population auf $n$ durch paarweise $"$Fortpflanzung$"$, d.h. jeweils zufällige Auswahl aus den Überlebenden und dann paarweise Verknüpfung
\item Mutation: Wähle einige wenige Individuen aus und ändere (geringfügig) ihre Repräsentation
\item Fahre mit $2.$ fort
\end{enumerate}
\ \\

Wie in der Biologie: Unterscheidung zwischen:
\begin{itemize}
\item[]Phänotyp: Tatsächliches Individuum
\item[]Genotyp: Genetische Codierung
\end{itemize}
\ \\
Dazu nötig für die Anwendung:\\
Codierung des Phänotyps (z.B. Bitstring, Op-Baum,...)\\
\ \\
Eigenschaften 1 bis k
\begin{flushleft}
\includegraphics[width=0.25\linewidth]{Bilder/5_6_Bild1.png}
\end{flushleft}
\ \\
Fortpflanzung $"$Crossover$"$\\
\begin{flushleft}
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Bilder/5_6_Bild2.png}
\end{flushleft}

\ \\
\ \\

Rucksackproblem:\\
32 Gegenstände (Stangen bestimmter Länge) mit bestimmten Werten.\\
Der Rucksack hat eine bestimmte Kapazität, hier Länge.\\
Frage: Wie bekommt man einen möglichst hohen Wert in den Rucksack?\\

\ \\
\ \\

\section{Neuronale Netze}
\begin{flushleft}
\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/6_Bild1.png}
\end{flushleft}
\ \\
Überschreiten die Erregereingangssignale bestimmte Reizschwellen, z.B. 70mV, veränder die Nervenzelle den eigenen Erregungszustand und $"$feuert$"$ ein eigenes Signal über sein Axiom an andere Nervenzellen ab.\\

\subsection{Aufbau (künstlicher) neuronaler Netze}
Ein neuronales Netz besteht aus einer Menge (einfacher) Prozessoren, welche in Form einer bestimmten Topologie miteinander verschaltet sind. Die Anzahl der Neuronen und Wahl der Topologie sind stark anwendungsabhängig (z.B. Kohonennetze für Spracherkennung).\\
\ \\
Bei einem Netz unterscheidet man die Eingabeschicht, ein, mehrere oder viele ($>$20) verdeckte Schichten und eine Ausgabeschicht.\\
Der Informationsfluss erfolgt von der Eingabeschicht zur Ausgabeschicht (oder umgekehrt, z.B. Lernverfahren).\\
\begin{flushleft}
\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/6_1_Bild1.png}
\end{flushleft}
\ \\
Jedes Neuron besitzt eine Menge von Ein- und Ausgängen.\\
Jedes Eingangssignal ist gewichtet.\\
Die Verknüpfung der Eingangssignale ruft im Neuron eine Aktivierung hervor, falls das Ergebnis einen bestimmten Schwellwert überschreitet (propagiert).\\
\ \\
\underline{Funktion eines Neurons:}\\
seien $o$ die Ausgangsaktivierung eines Neurons und $w_{ij}$ die Gewichtung der Verbindung zwischen Neuron $i$ und Neuron $j$.\\
\ \\
Propagierungsfunktion:
\begin{equation}
net_{ij}= \sum_i o_i * w_{ij}
\end{equation}
\ \\
Aktivierungsfunktion:
\begin{equation}
a_i (t+1)=F_i(net(t+1), Eingabereize (t+1),a(t))
\end{equation}
\ \\
Ausgangsfunktion:
\begin{equation}
o_j(f) = f_j(a_j(f))
\end{equation}
\ \\
Bsp. for XOR: ($A \rightarrow D = -0,5$, $B \rightarrow C =0,5$)\\
\begin{tikzpicture}
\path
(0,0) node[label=above:{$A$},circle,inner sep=12pt,draw](A) {}
(0,-2) node[label=below:{$B$},circle,inner sep=12pt,draw](B) {}
(4,0) node[label=above:{$C$},circle,inner sep=4pt,draw](C) {$\geq 0,5$}
(4,-2) node[label=below:{$D$},circle,inner sep=1pt,draw](D) {$\geq -0,5$}
(8,-1) node[label=right:{$E$},circle, inner sep=5pt,draw](E){$\geq 1$};
\draw[-] (A) -- node[above]{0,5}(C);
\draw[-] (A) -- node[above]{-0,5}(D);
\draw[-] (B) -- node[below]{0,5}(C);
\draw[-] (B) -- node[below]{-0,5}(D);
\draw[-] (C) -- node[above]{0,5}(E);
\draw[-] (D) -- node[below]{0,5}(E);
\end{tikzpicture}
\begin{tabular}{c|c||c|c||c}
A & B & C & D & E\\
\hline
0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 1 & 1 & 1 & 1\\
1 & 0 & 1 & 1 & 1\\
1 & 1 & 1 & 0 & 0\\
\end{tabular}
\ \\
\ \\
Die Vorgangspropagierung, die wir bis jetzt gelernt haben, nennt man \textbf{Recall-Phase}.\\
\ \\
Ziel ist es, durch eine Lernphase die Gewichte $w_{ij}$ so zu verändern, dass bestimmte Eingaben mit möglichst geringen Fehlern auf die Ausgabeschicht abgebildet werden.\\
\ \\
Dazu verwendet man Lernregeln, zum Beispiel die \textbf{Delta-Regel}:\\
\begin{itemize}
\item $\Delta w_{ij} = \varepsilon * \delta_j * o_i$ mit $\delta_j = z_j - o_i$ für $z_j \rightarrow$ Ziel (gewünschte Ausgabe des Neurons).\\
$\delta_i$ beschreibt das Fehlersignal des Neurons.\\
$\varepsilon$ bestimmt die Lernrate, i.d.R. zwischen 0 \& 1.
\item Ist die Lernrate zu hoch, werden beim Lernen eines neuen Musters bereits gelernte, alte Muster, wieder zerstört.
\item Wird für ein bestimmtes Eingabemuster nicht das passende Ausgabemuster erzeugt, wird die Differenz $Soll-Ist$ bestimmt.
\item Danach speist man den Fehler in die Ausgabe ein und korrigiert die Gewichte gemäß Lernregel. In der nächsten Recall-Phase liegt dann die Ausgabe näher am Ziel.
\end{itemize}
\newpage
Beispiel:\\
Gegeben sei folgendes NN:\\
\ \\
\begin{tikzpicture}
\path
(0,0) node[label=above:{\textcolor{red}{1}},inner sep=2pt,draw](N1) {$N_1:$ regelmaessiger VL-Besuch}
(5,0) node[label=above:{\textcolor{red}{1}},inner sep=2pt,draw](N2) {$N_2:$ regelmaessige Uebung}
(10,0) node[label=above:{\textcolor{red}{1}},inner sep=2pt,draw](N3) {$N_3:$ Pruefungsteilnahme}
(0,-2) node[label=below:{\textcolor{green}{1}},inner sep=2pt,draw](N4) {$N_4:$ Urlaub}
(5,-2) node[label=below:{\textcolor{green}{1}},inner sep=2pt,draw](N5) {$N_5:$ Freude}
(10,-2) node[label=below:{\textcolor{green}{-1}},inner sep=2pt,draw](N6) {$N_6:$ schlechte Note};
\draw[-] (N1) -- (N4);
\draw[-] (N1) -- (N5);
\draw[-] (N1) -- (N6);
\draw[-] (N2) -- (N4);
\draw[-] (N2) -- (N5);
\draw[-] (N2) -- (N6);
\draw[-] (N3) -- (N4);
\draw[-] (N3) -- (N5);
\draw[-] (N3) -- (N6);
\end{tikzpicture}
\ \\
\textcolor{red}{Eingabe: 1,1,1}\\
\textcolor{green}{Soll-Ausgabe: 1,1,-1}\\
initiale Lernrate: $\varepsilon = \frac{1}{3}$\\
initiale Gewichte: alle 1\\
\ \\
Propagierungsfunktion:
\begin{equation}
net_{ij}= \sum_i o_i * w_i
\end{equation}
Aktivierungsfunktion:
\begin{equation}
$$
$a_j(t+1) = $
$\begin{cases}
1 & \text{falls $net_i(t+1) > 0$}\\
 & \text{sonst -1}
\end{cases}$
$$
\end{equation}
Ausgangsfunktion:
\begin{equation}
o_j(t) = a_j(t)
\end{equation}
\ \\
\newpage
\ \\
\underline{1. Recall-Phase:}\\
\begin{tabular}{lll}
$net_{4,5} = 1*1 + 1*1 + 1*1 = 3$ & $ \Rightarrow net_{4,5} = 1$ & $\surd$\\
$net_6 = 1*1 + 1*1 + 1*1 = 3$ & $ \Rightarrow net_6 = 1$ & $\times$\\
Istausgabe: 1,1,1 ($N_4,N_5,N_6$)\\
Sollausgabe: 1,1,-1 ($N_4,N_5,N_6$)\\
\end{tabular}\\
\ \\
\underline{1. Trainings-Phase:}\\
Modifiziere Gewichte nach dem Muster\\$w_{ij} = aktuelle Gewichtung + Lernrate * (Soll-Ist)$:\\
\ \\
\begin{tabular}{|l|}
\hline
$w_{1,4} = 1+\frac{1}{3}*(1-1) = 1$\\
$w_{1,5} = 1+\frac{1}{3}*(1-1) = 1$\\
$w_{1,6} = 1+\frac{1}{3}*(-1-1) = \frac{1}{3}$\\
\hline
$w_{2,4} = 1$\\
$w_{2,5} = 1$\\
$w_{2,6} = \frac{1}{3}$\\
\hline
$w_{3,4} = 1$\\
$w_{3,5} = 1$\\
$w_{3,6} = \frac{1}{3}$\\
\hline
\end{tabular}\\
\ \\
\hrule
\ \\
\underline{2. Recall-Phase:}\\
\begin{tabular}{lll}
$net_{4,5} = 1*1 + 1*1 + 1*1 = 3$ & $ \Rightarrow net_{4,5} = 1$ & $\surd$\\
$net_6 = 1*\frac{1}{3} + 1*\frac{1}{3} + 1*\frac{1}{3} = 1$ & $ \Rightarrow net_6 = 1$ & $\times$\\
Istausgabe: 1,1,1 ($N_4,N_5,N_6$)\\
Sollausgabe: 1,1,-1 ($N_4,N_5,N_6$)\\
\end{tabular}\\
\ \\
\underline{2. Trainings-Phase:}\\
\begin{tabular}{|l|}
\hline
$w_{1,4} = 1+\frac{1}{3}*(1-1) = 1$\\
$w_{1,5} = 1+\frac{1}{3}*(1-1) = 1$\\
$w_{1,6} = 1+\frac{1}{3}*(-1-1) = -\frac{1}{3}$\\
\hline
$w_{2,4} = 1$\\
$w_{2,5} = 1$\\
$w_{2,6} = -\frac{1}{3}$\\
\hline
$w_{3,4} = 1$\\
$w_{3,5} = 1$\\
$w_{3,6} = -\frac{1}{3}$\\
\hline
\end{tabular}\\
\ \\
\hrule
\ \\
\underline{3. Recall-Phase:}\\
\begin{tabular}{lll}
$net_{4,5} = 1*1 + 1*1 + 1*1 = 3$ & $ \Rightarrow net_{4,5} = 1$ & $\surd$\\
$net_6 = 1*-\frac{1}{3} + 1*-\frac{1}{3} + 1*-\frac{1}{3} = -1$ & $ \Rightarrow net_6 = -1$ & $\surd$\\
Istausgabe: 1,1,-1 ($N_4,N_5,N_6$)\\
Sollausgabe: 1,1,-1 ($N_4,N_5,N_6$)\\
\end{tabular}\\
\ \\
\hrule
\ \\
Die Delta-Regel ist nur für 2-schichtige NN anwendbar.\\
Lernverfahren, die die verborgenen Schichten mit einbeziehen, sind die sog. \textbf{Backpropagaten Lernverfahren}.\\

\end{document}